\chapter{Implementierung eines Prototyps} \label{k5:implementierung}
Dieser Abschnitt beschreibt die Implementierung eines Prototyps zur Optimierung des Ladesäulenmanagements von E-Trucks. Dieser ist aufgeteilt in die Benutzeroberfläche und den Server. Im Ersten soll der Nutzer die Daten für das Ladesäulenmanagement eingeben können und das Ergebnis der Optimierung angezeigt bekommen. Im Zweiten wird die Optimierung ausgeführt und das Ergebnis gespeichert. Im Folgenden wird beschrieben, wie diese Komponenten ihre Rollen erfüllen und wie sie implementiert wurden. Anschließend wird ein Gesamtablauf des Prozesses beschrieben, welcher die Funktionsweise des Prototyps verdeutlichen soll. 
\section{Benutzeroberfläche} \label{k5.1.1:benutzeroberflaeche}
Die Benutzeroberfläche dient als Schnittstelle zwischen dem Nutzer und der Optimierungslogik auf dem Server. Durch die Oberfläche kann der Anwender über eine Maske Daten eingeben und erhält nach der Optimierung einen Zeitplan mit den Informationen des Ladesäulenmanagements. Da diese Aufgaben unabhängig voneinander durchgeführt werden können, wird diese Komponente in zwei Teile untergliedert: Die Eingabemaske und der Zeitplan. Im Folgenden wird die Implementierung dieser zwei Unterkomponenten in Form einer Webanwendung beschrieben.
\subsection{Eingabemaske}
Durch die Eingabemaske soll der Nutzer in der Lage sein, die fachlichen Daten, die der Algorithmus benötigt, eingeben zu können. Dazu werden Eingabefelder genutzt, in denen der Nutzer die Anzahl der Ladesäulen, die Ladung pro Zeiteinheit und die Daten der E-Trucks eingeben kann. Da beliebig viele E-Trucks eingegeben werden können, wurde ein Knopf implementiert, welcher die Eingabemaske um einen weiteren E-Truck erweitert. Dieser Knopf existiert auch für die Routendaten in den jeweiligen E-Trucks. Durch einen Bestätigungsknopf kann der Nutzer die Dateneingabe abschließen. Dabei wird zuerst geprüft, ob alle Eingabefelder genutzt wurden. Falls dies nicht der Fall ist, wird dem Nutzer gezeigt, welches Feld noch ausgefüllt werden muss. Anschließend werden die Werte aus den Eingabefeldern ausgelesen und in ein JavaScript Object Notation (JSON) Objekt \cite{crockford2006application} geschrieben. Alternativ kann man die Daten direkt als JSON-Objekt eingeben und bestätigen. In diesem Fall muss dieses nur ausgelesen werden. Anschließend wird das Objekt über das Hypertext Tranfer Protocol (HTTP) \cite{fielding1999hypertext} über die POST-Methode \cite[p. 54-55]{fielding1999hypertext} zum Server gesendet. Dadurch erhält der Server über das JSON Objekt die Daten des Ladesäulenmanagements und kann mit diesen die Optimierung durchführen. Nun wartet die Oberfläche auf die Antwort der gesendeten Anfrage. Sobald diese ankommt, wird der Status Code \cite[p. 39]{fielding1999hypertext} überprüft. Falls dieser den Wert "200: OK" \cite[p.40]{fielding1999hypertext} angenommen hat, kam es serverseitig zu keinen fatalen Fehlern und es wird auf die Zeitplanansicht gewechselt. Falls ein anderer Status Code zurückkommt, geht das Programm davon aus, dass es zu einem fatalen Fehler kam. Also wird die Ansicht nicht gewechselt und der Status Code wird über die Konsole ausgegeben. In Abbildung \ref{fig:Eingabemaske} sieht man die implementierte Oberfläche der Eingabemaske.
\clearpage
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Applikation/Datenmaske.png}
		\caption{Ansicht der Eingabemaske}
		\label{fig:Eingabemaske}
	\end{figure}


\subsection{Zeitplan}
Durch die Ansicht des Zeitplans soll der Nutzer das Ergebnis der Optimierung auf verständlicher Weise angezeigt bekommen. Der Zeitplan soll eine ähnliche Form haben wie in Abbildung \ref{fig:demonstrator_solution_example} aus Kapitel \ref{k2:problemstellung} gezeigt wurde. Dabei wird zuerst die HTTP GET Methode \cite[p. 53]{fielding1999hypertext} genutzt, um eine Anfrage an der Server zu schicken. Als Antwort werden die Daten des Zeitplans als JSON Objekt \cite{crockford2006application} zurückgeschickt. Dieses wird ausgelesen und in ein Datenformat umgewandelt, welches die Generierung des Zeitplans vereinfacht. Nun wird für jeden E-Truck eine Reihe von Zeitspannen angezeigt. Die Anzahl dieser wurde zuvor im JSON-Objekt mit übergeben. Nun wird anhand der Daten für jede Zeitspanne entschieden, ob der E-Truck wartet, geladen wird oder eine Route abfährt. Diese Zustände werden farblich und durch Text in der Benutzeroberfläche angezeigt. Für die Route wird zusätzlich noch der Index der Route angegeben, damit klar ist, welche Route befahren wird. Die genaue Erschaffung des Zeitplans passiert in folgenden Schritten:
\begin{itemize}
	\item [1.] Ein Zeitplan wird erstellt mit so vielen Spalten, wie die Anzahl der Zeitspannen und so vielen Zeilen, wie die Anzahl der E-Trucks. Dabei wird der Zustand aller Zeitspannen auf wartend gesetzt.
	\item [2.] Anhand der Daten der Ladezeitspannen werden diese einzeln für jeden E-Truck in den Plan eingetragen.
	\item [3.] Anhand der Abfahrtszeitpunkte und Dauer der Routen, werden diese auch in den Zeitplan eingetragen. Dadurch kann zwischen einzelnen Routen unterschieden werden, auch wenn sie direkt aufeinander folgen. 
\end{itemize}
Das Ergebnis ist ein Zeitplan, welcher alle Ladezeiten und Fahrtzeiten der Routen für jeden E-Truck anzeigt. Außerdem wird angezeigt, ob die Optimierungsmethode erfolgreich war und die dazugehörige Nachricht. Diese Information ist wichtig, da die Optimierung mit bestimmten Daten fehlschlagen kann und dies relevant für den Nutzer ist. Zuletzt wird auch das JSON-Objekt ausgegeben, welches für die Eingabe erschaffen wurde. Diese kann man später in der Eingabemaske eingeben, statt alle Daten einzeln auszufüllen. In Abbildung \ref{fig:Zeitplan} sieht man die implementierte Oberfläche des Zeitplans. 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Applikation/Zeitplan.png}
	\caption{Ansicht des Zeitplans}
	\label{fig:Zeitplan}
\end{figure}
\section{Server}
Der Server dient dazu, die Daten aus der Benutzeroberfläche entgegenzunehmen, auf diese die Optimierung auszuführen und die resultierende Lösung zurückzugeben. Also kann man die Implementierung des Servers unterteilen in die Umsetzung der Optimierung und das Vorbereiten der Schnittstelle zur Benutzeroberfläche. Im Folgenden werden diese beschrieben. \\ \\
Die Implementierung wurde in der Programmiersprache Python \cite{rossum1995python} umgesetzt.
\subsection{Schnittstelle}
In diesem Abschnitt wird die Schnittstelle zwischen der Benutzeroberfläche und der Optimierung beschrieben. Wie in Abschnitt \ref{k5.1.1:benutzeroberflaeche} beschrieben, werden die Daten über eine HTTP POST Anfrage \cite[p.54-55]{fielding1999hypertext} als JSON Objekt \cite{crockford2006application} an den Server weitergegeben. Hier wird dieses ausgelesen und in einem objektorientierten Format \cite{cox1986object} gespeichert. Welche Klassen es dabei gibt und welche Aufgabe sie erfüllen, wird im Folgenden erläutert:
\begin{itemize}
	\item [-] (\textit{Schedule}: Diese Klasse beinhaltet alle Daten, die notwendig sind, um die Optimierung durchzuführen. Dazu gehört die Anzahl der Ladestationen (\textit{countChargeStations}), die Ladegeschwindigkeit pro Zeitspanne (\textit{chargePerTime}) und die Anzahl der Zeitspannen des Zeitplans (\textit{countTimeSlots}). Letzteres wird in diesem Schritt noch leer gelassen, da im Vorhinein nicht klar ist, wie viele Zeitspannen die Lösung beinhalten wird. Außerdem werden hier die Daten aller E-Trucks und aller Routen in Form von Listen der Instanzen der jeweiligen Klassen gespeichert.
	\item [-] \textit{Truck}: Eine Instanz dieser Klasse repräsentiert einen E-Truck und beinhaltet alle dazugehörigen Daten. Dazu gehören der Startwert der Ladung (\textit{initialCharge}) des jeweiligen E-Trucks und alle Routen, die für diesen geplant sind. Diese werden in Form einer Liste der Instanzen der \textit{Route} Klasse gespeichert.
	\item [-] \textit{Route}: Ein \textit{Route} Objekt repräsentiert eine Route, die für einen E-Truck geplant wurde. Dabei wird die Dauer der Route (\textit{duration}), die benötigte Ladung (\textit{requiredCharge}) und die geplante Abfahrtszeit (\textit{plannedDeparture}) gespeichert.
\end{itemize}
Diese Struktur wird zur Verdeutlichung als UML Klassendiagramm \cite{Rumbaugh2004} in Abbildung \ref{fig:klassendiagramm} gezeigt. In dieser Form kann nun mit den Daten die Optimierung durchgeführt werden. \\ \\
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Applikation/Klassendiagramm.png}
	\caption{Struktur als UML Klassendiagramm}
	\label{fig:klassendiagramm}
\end{figure} \\
Sobald die Optimierung abgeschlossen wurde, wird der daraus resultierende Zeitplan auf dem Server gespeichert. Wenn die Benutzeroberfläche nun eine HTTP GET Anfrage \cite[p.53]{fielding1999hypertext} an den Server schickt, antwortet dieser mit den Daten des zuvor gespeicherten Zeitplans als JSON Objekt. Falls noch kein Zeitplan gespeichert wurde, wird stattdessen ein leerer Zeitplan zurückgeschickt.

\subsection{Implementierung der Optimierung}
Dieser Abschnitt beschreibt, wie aus dem \textit{Schedule} Objekt der Zeitplan entsteht. Hierbei wird die Methode Sequential Quadratic Programming aus der Bibliothek SciPy \cite{eric2001scipy} genutzt. Dieses Paket nutzt dabei im Hintergrund die Implementierung von Kraft \cite{kraft1988sequential}. Wie in Abschnitt \ref{k4.1:methode} beschrieben, wird hierfür ein nichtlineares Modell für das Szenario und ein Startwert $x^0$ benötigt, um diese Methode anzuwenden. Die Parameter $\alpha^k$ und $ACC$ werden zunächst auf $1$ und $ITR$ auf $100$ gesetzt. Wie diese Parameter das Ergebnis beeinflussen, wird in Kapitel \ref{k6:evaluation} näher beobachtet. Also wäre der erste Schritt die Implementierung des nichtlinearen Modells für das \textit{Schedule} Objekt. Für dieses Modell benötigt die Methode aus SciPy eine Funktion für die Zielfunktion und eine für jede Bedingung. Dabei muss der Rückgabewert der Funktionen bei Gleichheitsbedingungen Null und bei Größer-Gleichheitsbedingungen größer Null sein. Wie diese implementiert wurden, wird mithilfe des Python Codes der einzelnen Funktionen und der dazu benötigten Eingabeparameter im Folgenden beschrieben: 
\subsubsection{Eingabeparameter}
Als Startwert $x^0$ akzeptiert die Methode eine Liste aus Zahlen. Das heißt, die Werte $Z^{Loesung}$ und $L_t^{Loesung}$ für alle E-Trucks (Definitionen aus Abschnitt \ref{k4.2:optimierungsmodell}) müssen in diese Liste zusammengefasst werden. Dies wird folgendermaßen erreicht bei einer Liste $x=[x_0,x_1,...,x_k]$ wobei $j=|L_t^{Loesung}| \forall t$:
\begin{itemize}
	\item [-] $x_0$ bis $x_{|R|-1}$: Abfahrtszeitpunkte der Routen
	\item [-] $x_{|R|}$ bis $x_{|R|+j-1}$: Ladezeitspannen des ersten E-Trucks
	\item [-] $x_{|R|+j}$ bis $x_{|R|+2j-1}$: Ladezeitspannen des zweiten E-Trucks
	$$\vdots$$
	\item [-] $x_{k-j-1}$ bis $x_k$: Ladezeitspannen des letzten E-Trucks
\end{itemize}
Also kann nun $x$ genutzt werden, um alle Werte der Lösung zu beschreiben. Dabei muss jedoch die Anzahl der Routen und Ladezeitpunkte bekannt sein, da sonst nicht alle gesuchten Werte aus dem Ergebnis herausgeholt werden können. Wie die gesuchten Werte gefunden werden können, wird im Folgenden gezeigt:
\begin{itemize}
	\item [-] Abfahrtszeit der $n$-ten Route, $n \in \{0,1,...,|R|-1\}$: $x_n$
	\item [-] $n$-te Ladezeitspanne des $m$-ten E-Trucks, $n \in \{0,1,...,j-1\}, m \in \{0,1,...,|T|-1\}$: $x_{|R|+m*j+n}$
\end{itemize}
Alle Zwischenlösungen und das Ergebnis der Optimierung haben dieselbe Form wie der Startwert $x^0$. In den folgenden Codeabschnitten wird der mögliche Lösungswert dem Funktionsparameter x zugeschrieben. Dabei wird in jeder Funktion zuerst die \textit{roundList} Methode auf x angewendet, welche alle Werte der Liste auf ganze Zahlen rundet. Dies ist nötig, da die Sequential Quadratic Programming Methode Dezimalzahlen für Werte in x nutzt, diese aber - laut dem Modell in Abschnitt \ref{k4.2.1:definition} - Elemente der natürlichen Zahlen sein müssen.
\subsubsection{Zielfunktion}
In diesem Abschnitt wird die Implementierung der Zielfunktion aus Kapitel \ref{k4.2.2:zielfunktion} beschrieben. 
\paragraph{Beschreibung:}
Minimiere die Summe der Verspätungen aller Routen jedes E-Trucks
 
\paragraph{Formale Definition:}
 $$Minimiere:\sum_{n=0}^{|T|}\sum_{m=0}^{|R_n|}|(z_{nm}^{Loesung}-z_{nm}^{Punkt})|$$ 
\paragraph{Beschreibung der Implementierung:}
Laut Definition muss jeder geplante Abfahrtszeitpunkt vom tatsächlichen Zeitpunkt subtrahiert und die Ergebnisse aller Routen summiert werden. Jedoch kann im Code direkt durch die Liste aller Routen iteriert werden, statt diese über die E-Trucks zu erhalten. Dies ist möglich, da die Klasse \textit{Schedule} eine Liste aller Routen beinhaltet. Die Implementierung dieser Funktion sieht man in Abbildung \ref{fig:zielfunktion}. \\
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Code/Zielfunktion.png}
	\caption{Implementierte Zielfunktion}
	\label{fig:zielfunktion}
\end{figure} \\
Die Abfrage ``\textit{if index < len(routes)}'' sorgt dafür, dass aus x nur die Abfahrtszeiten verwendet werden, und keine Zahlen aus dem Bereich der Ladezeitspannen nutzen. Die Variable \textit{val} wird als Rückgabewert genutzt und ist das Ergebnis der Zielfunktion. 
\subsubsection{Bedingung B1}
Dieser Abschnitt zeigt die Implementierung der Bedingung B1 aus Kapitel \ref{k4.2.2:zielfunktion}. 
\paragraph{Beschreibung:}
Für jede Route muss der jeweilige E-Truck genug geladen werden, um diese zu befahren.
\paragraph{Formale Definition:}
$$\forall r_{tn} \in R: q_t + \sum_{m=0}^{z_{tn}^{Loesung}}(l_{tm}) * q^{Zeit} - \sum_{m=0}^{n-1}q_{tm} \geq q_{tn}$$
\paragraph{Beschreibung der Implementierung:}
Laut Definition muss für alle Routen geprüft werden, ob die Ladung zur Abfahrtszeit reicht, um die Route zu befahren. Das heißt, es werden so viele Bedingungsfunktionen benötigt wie die Anzahl der Routen. Um dies umzusetzen, wurde zunächst eine allgemeine Bedingungsfunktion definiert, in der die Route als zusätzlicher Parameter mitgegeben wird. In Laufzeit wird dann für jede Route im \textit{Schedule} Objekt eine Kopie der Funktion generiert, in der die Parameter für die Routen ausgefüllt werden. Die Implementierung dieser Funktion sieht man in Abbildung \ref{fig:Bedingung1}.\\
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Code/Bedingung1.png}
	\caption{Implementierte Bedingung B1}
	\label{fig:Bedingung1}
\end{figure} \\
Hierbei werden die Parameter \textit{truck, route, indexroute und indextruck} in Laufzeit mit den entsprechenden Werten der jeweiligen Route befüllt. Im Folgenden ist eine kurze Beschreibung dieser Parameter:
\begin{itemize}
	\item [-] \textit{route}: Das \textit{Route} Objekt, wofür diese Bedingung gilt
	\item [-] \textit{truck}: Das \textit{Truck} Objekt zugehörig zur Route
	\item [-] \textit{indexroute}: Der Index der Abfahrtszeit der Route in x
	\item [-] \textit{indextruck}: Der Index der ersten Zeitspanne des E-Trucks in x
\end{itemize}
In der Funktion selbst werden zunächst Variablen definiert, die für die Berechnungen benötigt werden. Dabei steht \textit{sumRouteCosts} für die Summe aller Kosten aller Routen bis zur aktuellen Route für diesen E-Truck ($\sum_{m=0}^{n}q_{tm}$) und \textit{sumTimeslots} für die Summe aller Ladezeitspannen bis zum Abfahrtszeitpunkt ($\sum_{m=0}^{z_{tn}^{Loesung}}(l_{tm})$). In der ersten \textit{for} Schleife werden alle Kosten der Routen zusammengerechnet, während in der zweiten die Anzahl der Ladezeitspannen berechnet wird. Die \textit{if} Bedingung dient dazu, dass nur die Zeitspannen des jeweiligen E-Trucks beachtet und andere Werte aus der Liste \textit{x} ignoriert werden. Anschließend wird das Ergebnis anhand der Formel berechnet und zurückgegeben.
\subsubsection{Bedingung B2}
Dieser Abschnitt zeigt die Implementierung der Bedingung B2 aus Kapitel \ref{k4.2.2:zielfunktion}.
\paragraph{Beschreibung:}
Es können nicht mehr E-Truck gleichzeitig geladen werden als die Anzahl der Ladesäulen.
\paragraph{Formale Definition:}
$$\forall n \in \{0, 1, ..., z^{Anzahl} - 1\}:\sum_{m=0}^{|T|}l_{mn} \leq s$$
\paragraph{Beschreibung der Implementierung:}
Laut Definition muss für jede Zeitspanne geprüft werden, ob die Summe der dazugehörigen Ladezeitspannen aller E-Trucks nicht größer als die Anzahl an Ladesäulen ist. Also werden so viele Bedingungsfunktionen benötigt wie die Anzahl an Ladezeitspannen. Um dies umzusetzen, wurde eine allgemeine Funktion definiert, in der der Index der Zeitspanne als Eingabeparameter mitgegeben wird. In Laufzeit wird für jede Zeitspanne eine Funktion generiert, in der der jeweilige Index eingefügt wird. Die Implementierung dieser Funktion sieht man in Abbildung \ref{fig:Bedingung2} \\ \\
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Code/Bedingung2.png}
	\caption{Implementierte Bedingung B2}
	\label{fig:Bedingung2}
\end{figure} \\
Hier werden zunächst alle Ladezeitspannen mit dem jeweiligen Index aller E-Trucks summiert. Mit dieser und der Anzahl der Ladesäulen wird anschließend anhand der Formel berechnet, ob genug Ladesäulen zur Verfügung stehen.

\subsubsection{Bedingung B3}
Dieser Abschnitt zeigt die Implementierung der Bedingung B3 aus Kapitel \ref{k4.2.2:zielfunktion}.
\paragraph{Beschreibung:}
Ein E-Truck kann nicht geladen werden, während er eine Route abfährt.
\paragraph{Formale Definition:}
$$\forall r_{tn} \in R: \sum_{m=z_{tn}^{Punkt}}^{z_{tn}^{Punkt}+z_{tn}^{Dauer}}l_{tm}=0$$
\paragraph{Beschreibung der Implementierung:}
Laut Definition muss für jede Route geprüft werden, ob die Ladezeitspannen des Zeitraums, in der der E-Truck unterwegs ist, Null ist. Also werden so viele Bedingungsfunktionen benötigt wie die Anzahl der Routen. Wie in B1 werden zusätzliche Parameter übergeben und in der Laufzeit durch generierte Funktionen eingesetzt. Die Implementierung dieser Funktion sieht man in Abbildung \ref{fig:Bedingung3}. 
\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Code/Bedingung3.png}
	\caption{Implementierte Bedingung B3}
	\label{fig:Bedingung3}
\end{figure} 
Dabei wird zunächst der Index der Zeitspanne, ab der der E-Truck losfährt, in der Variable \textit{routeTimeslot} gespeichert. Anschließend werden alle Ladezeitspannen ab der Abfahrt bis zur Ankunft summiert. Falls diese Zahl größer als Null ist, wurde der E-Truck während der Fahrtzeit geladen, also wäre die Bedingung nicht erfüllt.
\subsubsection{Bedingung B4}
Dieser Abschnitt zeigt die Implementierung der Bedingung B4 aus Kapitel \ref{k4.2.2:zielfunktion}.
\paragraph{Beschreibung:}
Ein E-Truck kann vor dem geplanten Abfahrtszeitpunkt der Route nicht losfahren.
\paragraph{Formale Definition:}
$$\forall r_{tn} \in R:z_{tn}^{Loesung} \geq z_{tn}^{Punkt}$$
\paragraph{Beschreibung der Implementierung:}
Laut Definition muss für jede Route geprüft werden, ob die tatsächliche Abfahrtszeit nicht vor der geplanten ist. Also werden so viele Bedingungsfunktionen benötigt wie die Anzahl der Routen. Wie in B1 und B3 werden zusätzliche Parameter übergeben und in der Laufzeit durch generierte Funktionen eingesetzt. Die Implementierung dieser Funktion sieht man in Abbildung \ref{fig:Bedingung4}.
\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Code/Bedingung4.png}
	\caption{Implementierte Bedingung B4}
	\label{fig:Bedingung4}
\end{figure} 
Hierbei wird bloß die geplante Abfahrtszeit von der tatsächlichen subtrahiert.

\subsubsection{Bedingung B5}
Dieser Abschnitt zeigt die Implementierung der Bedingung B5 aus Kapitel \ref{k4.2.2:zielfunktion}.
\paragraph{Beschreibung:}
Ein E-Truck kann keine Route befahren, während er eine andere Route befährt.
\paragraph{Formale Definition:}
$$\forall r_{tn} \in R \setminus \{r_{0(|R_0|-1)}, r_{1(|R_1|-1)}, ..., r_{(|T|-1|)(R_{|T|-1}|-1)}\}: z_{tn}^{Loesung}+z_{tn}^{Dauer} \leq z_{t(n+1)}^{Loesung} $$
\paragraph{Beschreibung der Implementierung:}
Laut Definition muss für jede Route geprüft werden, ob die Abfahrtszeit der nächsten Route vor der Ankunft des E-Trucks stattfindet. Diese Bedingung ist nur bei Routen notwendig, die eine darauffolgende Route für den selben E-Truck besitzen. Wie in B1, B3 und B4 werden für diese Routen Bedingungsfunktionen mit eigenen Parametern benötigt. Die Implementierung dieser Funktion sieht man in Abbildung \ref{fig:Bedingung5}. 
\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Code/Bedingung5.png}
	\caption{Implementierte Bedingung B5}
	\label{fig:Bedingung5}
\end{figure} 
Hierbei wird zuerst geprüft, ob die Route eine Folgeroute besitzt. Falls ja, wird anhand der Formel berechnet, ob die Abfahrtszeit der Folgeroute zu früh stattfindet.
\\ \\ \\
Dadurch wäre nun das nichtlineare Optimierungsmodell im Code implementiert und könnte dazu genutzt werden, um für das \textit{Schedule} Objekt ein spezifisches Modell zu erschaffen. Sobald dies gemacht wurde, fehlt nur noch der Startwert $x^0$, bevor die Optimierung durchgeführt werden kann. Dies kann durch den Algorithmus aus Kapitel \ref{k4.3:startwert} mit den Daten des \textit{Schedule} Objekts ermittelt werden. Nun kann anhand des Modells geprüft werden, ob dieser Startwert alle Bedingungen erfüllt. Anschließend werden alle notwendigen Daten an die Optimierungsmethode aus Scipy \cite{eric2001scipy} übergeben. Falls diese erfolgreich war, wird die Lösung auf dem Server gespeichert. Falls dies nicht der Fall ist, wird stattdessen der Startwert $x^0$ als Lösung gespeichert. Den Unterschied sieht der Nutzer durch die Angaben in der Textbox unter dem Zeitplan.
\section{Gesamtablauf}
In diesem Abschnitt wird der Gesamtprozess ab der Eingabe der Daten bis zur Ausgabe des Zeitplans in einzelnen Schritten beschrieben. Dies soll die Funktionsweise des Prototyps verdeutlichen.
\begin{itemize}
	\item [1.] Daten werden vom Nutzer über die Eingabemaske der Benutzeroberfläche eingegeben.
	\item [2.1.] Daten werden in ein JSON Objekt \cite{crockford2006application} umgewandelt.
	\item [2.2.] Objekt wird über HTTP POST \cite[p.54-55]{fielding1999hypertext} an den Server gesendet.
	\item [3.1.] Server wandelt JSON Objekt in objektorientierte Form um.
	\item [3.2.] Objekt wird an die Implementierung der Optimierung weitergegeben.
	\item [4.1.] Nichtlineares Optimierungsmodell für das Objekt wird generiert.
	\item [4.2.] Startwert $x^0$ wird ermittelt.
	\item [4.3.] Sequential Quadratic Programming Methode wird angewendet.
	\item [4.4.] Falls Methode erfolgreich: Ergebnis speichern, ansonsten: Startwert $x^0$ speichern; Ergebnis wird als JSON Objekt gespeichert
	\item [5.] Bestätigung wird zurück an die Benutzeroberfläche gesendet.
	\item [6.] Ansicht wechselt von Eingabemaske zum Zeitplan.
	\item [7.] HTTP GET Anfrage \cite[p.53]{fielding1999hypertext} wird über den Zeitplan an den Server geschickt.
	\item [8.] Server schickt über die Schnittstelle die Lösung als JSON Objekt zurück.
	\item [9.1.] Benutzeroberfläche generiert Tabelle für den Zeitplan und trägt die Daten ein.
	\item [9.2.] Zeitplan wird für den Nutzer angezeigt.
\end{itemize}
Dieser Ablauf ist auch in Abbildung \ref{fig:Ablauf} zu sehen, wobei die Zahlen in der Abbildung den obigen Zahlen entsprechen. 
	\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{bilder/Applikation/ablauf.png}
	\caption{Ablauf des Gesamtprozesses des Prototypen}
	\label{fig:Ablauf}
\end{figure}
